# Protocol Buffers

你可以理解ProtoBuf是一种更加灵活、高效的数据格式，与XML、JSON类似，在一些高性能且对响应速度有要求的数据传输场景非常适用。ProtoBuf在gRPC的框架中主要有三个作用：

- 定义数据结构
- 定义服务接口
- 通过序列化和反序列化，提升传输效率

为什么ProtoBuf会提高传输效率呢?

我们知道使用XML、JSON进行数据编译时，数据文本格式更容易阅读，但进行数据交换时，设备就需要耗费大量的CPU在I/O动作上，自然会影响整个传输速率。Protocol Buffers不像前者，它会将字符串进行序列化后再进行传输，即二进制数据。

![img](https://s8.51cto.com/oss/202202/14/363a3096439223f6c57538b8bf8fbbf7b019b4.webp)

可以看到其实两者内容相差不大，并且内容非常直观，但是Protocol Buffers编码的内容只是提供给操作者阅读的，实际上传输的并不会以这种文本形式，而是序列化后的二进制数据。字节数会比JSON、XML的字节数少很多，速率更快。

如何支撑跨平台，多语言呢?

Protocol Buffers自带一个编译器也是一个优势点。前面提到的proto文件就是通过编译器进行编译的，proto文件需要编译生成一个类似库文件，基于库文件才能真正开发数据应用。具体用什么编程语言编译生成这个库文件呢?由于现网中负责网络设备和服务器设备的运维人员往往不是同一组人，运维人员可能会习惯使用不同的编程语言进行运维开发，那么Protocol Buffers其中一个优势就能发挥出来——跨语言。

从上面的介绍，我们得出在编码方面Protocol Buffers对比JSON、XML的优点：

- 简单，体积小，数据描述文件大小只有1/10至1/3;
- 传输和解析的速率快，相比XML等，解析速度提升20倍甚至更高;
- 可编译性强。